<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-19T02:41:16-03:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Lucas Tavares Brito</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">(Dahl, 1957) The Supreme Court as a National Policy-Maker</title><link href="/2025/03/16/dahl-1957.html" rel="alternate" type="text/html" title="(Dahl, 1957) The Supreme Court as a National Policy-Maker" /><published>2025-03-16T00:00:00-03:00</published><updated>2025-03-16T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/03/16/dahl-1957</id><content type="html" xml:base="/2025/03/16/dahl-1957.html"><![CDATA[<p>Referência: DAHL, 1957 (Tomada de decisões em uma democracia: a Suprema Corte como uma entidade formuladora de políticas nacionais, tradução publicada na Revista de Direito Administrativo em 2009)</p>

<p>Nesse texto, Dahl busca analisar a Suprema Corte americana para além do seu caráter juíridico, e mais como um agente que afeta diretamente as políticas públicas nacionais, e reproduz preferências das coalizões majoritárias em diferentes momentos históricos.</p>

<h2 id="i">I</h2>
<p>Na primeira seção do texto, Robert Dahl argumenta que a Suprema Corte dos EUA não pode ser vista apenas como uma instituição jurídica, pois também desempenha um papel político significativo ao tomar decisões sobre políticas públicas. Ele define uma decisão de política pública como a escolha entre alternativas incertas em relação às suas consequências, probabilidades e valores. Muitas vezes, os casos julgados pela Suprema Corte envolvem questões controversas sobre as quais não há consenso, tanto na sociedade quanto entre especialistas jurídicos.</p>

<p>Dahl destaca que, embora a legitimidade da Suprema Corte dependa da ideia de que ela é uma instituição estritamente jurídica, suas decisões frequentemente exigem juízos de valor e interpretações que vão além da Constituição, das leis e da jurisprudência. Isso torna a Corte um ator formulador de políticas nacionais, o que gera desafios dentro de um sistema político considerado democrático. Por fim, ele sugere que a discussão relevante não é se a Suprema Corte formula políticas, mas sim quais grupos são favorecidos ou prejudicados por suas decisões e como essa dinâmica se encaixa no regime democrático dos EUA.</p>

<h2 id="ii">II</h2>
<p>Na segunda parte do texto, Robert Dahl discute dois critérios principais para avaliar a função da Suprema Corte dos EUA: o critério da maioria e o critério do direito ou justiça. Ele argumenta que todas as disputas sobre políticas públicas podem, em princípio, ser analisadas pelo critério da maioria, pois envolvem uma divisão entre grupos com diferentes preferências. Assim, a decisão da Suprema Corte pode favorecer uma maioria contra uma minoria, uma minoria contra uma maioria ou uma minoria contra outra minoria, com o restante da sociedade indiferente ao resultado.</p>

<p>Dahl destaca que, em um sistema democrático com um legislativo representativo, não seria necessário um tribunal especial para garantir que a vontade da maioria prevaleça. Entretanto, um argumento recorrente é que a Suprema Corte serve para proteger minorias contra a tirania da maioria. Ele cita dados históricos sobre decisões da Corte que declararam inconstitucionais diversas leis federais, sugerindo que isso poderia ser visto como um esforço para defender minorias.</p>

<p>No entanto, Dahl questiona essa visão ao afirmar que há dificuldades sérias em interpretar a atuação da Suprema Corte dessa forma. Ele sugere que a análise da Corte como protetora das minorias é mais complexa do que se costuma assumir e precisa ser examinada com mais profundidade.</p>

<h2 id="iii">III</h2>
<p>Na terceira parte do texto, Robert Dahl questiona a visão de que a Suprema Corte atua como protetora das minorias contra a tirania das maiorias, destacando dificuldades tanto ideológicas quanto empíricas nessa interpretação.</p>

<p>Ele argumenta que, segundo concepções clássicas da democracia (como as de Aristóteles, Locke, Rousseau, Jefferson e Lincoln), o poder de decisão deve residir nas maiorias populares e seus representantes. Assim, se a Suprema Corte sistematicamente contrariasse a vontade da maioria, isso implicaria negar a soberania popular e a igualdade política nos EUA. No entanto, para evitar essa conclusão problemática em um país que se orgulha de sua tradição democrática, muitos tentam justificar que a Suprema Corte, mesmo protegendo minorias, ainda seria uma instituição democrática—mas essa justificativa entra em contradição com a teoria democrática tradicional.</p>

<p>Dahl então aponta um problema empírico: é extremamente difícil demonstrar, com base em evidências concretas, se as decisões da Suprema Corte refletem ou não as preferências de uma “maioria nacional”. Pesquisas científicas sobre opinião pública são recentes e limitadas, e eleições nacionais não indicam com precisão quais políticas específicas contam com apoio majoritário. Assim, a relação entre as preferências do eleitorado e as decisões da Suprema Corte é tênue.</p>

<p>Ele sugere um teste indireto: analisar as leis federais que foram declaradas inconstitucionais, pois elas passaram pelo Congresso e foram aprovadas pelo presidente, ou seja, por uma “maioria formada por legisladores”. No entanto, não há garantia de que essa maioria legislativa coincida com a maioria da população. Ainda assim, Dahl argumenta que a Suprema Corte dificilmente se manteria por muito tempo desalinhada com essa maioria legislativa, pois seus membros são nomeados por presidentes e confirmados pelo Senado, ambos eleitos democraticamente. Como os presidentes tendem a nomear juízes alinhados às suas visões políticas e esses juízes geralmente já têm histórico de atuação pública, a Suprema Corte tende a refletir, ao menos em parte, o pensamento predominante entre as elites políticas.</p>

<p>Por fim, Dahl conclui que a Suprema Corte tem menos chances de bloquear políticas amplamente apoiadas por uma maioria legislativa determinada e persistente, mas pode ter sucesso ao frear decisões de maiorias transitórias, fracas ou divididas sobre questões menos centrais. Isso sugere que seu papel como protetora das minorias não é tão absoluto quanto alguns defendem.</p>

<h2 id="iv">IV</h2>
<p>Na quarta parte do texto, Robert Dahl analisa a relação entre as decisões da Suprema Corte e a atuação da maioria legislativa, buscando testar a hipótese de que a Corte protege minorias contra maiorias. A partir da revisão de casos em que a Corte declarou leis federais inconstitucionais, ele identifica padrões que sugerem que, na prática, a Suprema Corte raramente consegue impor sua posição contra uma maioria legislativa determinada por um período prolongado.</p>

<p>Ele observa que aproximadamente metade das decisões que invalidaram leis ocorreu mais de quatro anos após a promulgação dessas normas, indicando que a resistência da Corte não costuma ser imediata. Um grande número dessas decisões aconteceu durante o New Deal, refletindo conflitos temporários entre a Corte e o governo Roosevelt. No entanto, Dahl argumenta que, mesmo nesses casos, a Suprema Corte não conseguiu barrar as principais políticas públicas quando havia um forte respaldo legislativo.</p>

<p>Ele divide os casos analisados em dois grupos: aqueles que envolvem políticas públicas de grande relevância para a maioria legislativa e aqueles considerados de menor importância. Os casos do primeiro grupo tendem a ser revertidos pelo Congresso e pelo presidente ao longo do tempo, enquanto os do segundo grupo são mais facilmente bloqueados pela Corte sem grande contestação. Um exemplo extremo desse embate foi a longa batalha sobre a legislação do trabalho infantil, que levou mais de 25 anos para ser resolvida, demonstrando que a Suprema Corte pode atrasar, mas raramente impede permanentemente uma política amplamente apoiada.</p>

<p>Com base nessa análise, Dahl conclui que:</p>

<ul>
  <li>Se a Suprema Corte realmente favorecesse minorias contra maiorias nacionais de maneira consistente, ela seria uma anomalia no sistema democrático.</li>
  <li>O embate entre a Corte e maiorias legislativas é, na prática, pouco relevante, pois a maioria legislativa geralmente consegue implementar suas políticas.</li>
  <li>Ainda que a Suprema Corte possa postergar a implementação de algumas políticas, ela nunca foi capaz de resistir indefinidamente a uma maioria determinada.</li>
</ul>

<p>Assim, ele reforça a ideia de que a Suprema Corte não é um contrapeso absoluto às maiorias, mas sim uma instituição que opera dentro das dinâmicas políticas e institucionais mais amplas do sistema democrático.</p>

<h2 id="v">V</h2>
<p>Na quinta parte do texto, Robert Dahl avalia a Suprema Corte sob o critério do direito ou da justiça, ou seja, sua função como protetora dos direitos fundamentais contra a tirania das maiorias. Segundo essa visão, a Corte interviria apenas ocasionalmente, quando maiorias legislativas ultrapassassem certos limites e ameaçassem direitos básicos.</p>

<p>No entanto, Dahl argumenta que essa interpretação enfrenta problemas. Primeiro, os juízes da Suprema Corte são recrutados dentro da mesma elite política que controla o Legislativo e o Executivo, o que torna improvável que, por longos períodos, suas decisões contrariem substancialmente os interesses dominantes. Além disso, a ideia de direitos naturais e autoevidentes perdeu força no debate contemporâneo, tornando difícil defender que a Suprema Corte atue como uma guardiã universal de princípios morais imutáveis.</p>

<p>Dahl então analisa o histórico de decisões da Corte para verificar se ela realmente protegeu direitos fundamentais. Ele observa que, em toda sua história, a Suprema Corte nunca declarou inconstitucional nenhuma lei baseada na Primeira Emenda (que protege a liberdade de religião, expressão, imprensa e associação). Nos casos que envolveram outras liberdades básicas, como os previstos na Quarta e Sétima Emendas, as decisões foram limitadas, sem produzir mudanças significativas na liberdade individual no país.</p>

<p>Em contraste, Dahl destaca que, em pelo menos 15 casos, a Suprema Corte usou a Décima Terceira, Décima Quarta e Décima Quinta Emendas para proteger os privilégios de grupos dominantes, como donos de escravos, brancos e empregadores, em detrimento de negros, trabalhadores assalariados e outros grupos oprimidos. Essas decisões tiveram impactos profundos na distribuição de direitos e liberdades nos EUA, e muitas delas foram posteriormente repudiadas não apenas no país, mas também em outras democracias ocidentais.</p>

<p>Por fim, Dahl sugere que não se deve esperar que a Suprema Corte atue de maneira significativamente diferente do que fez historicamente, pois suas decisões refletem, em grande parte, a estrutura de poder e os interesses dominantes da sociedade. Assim, a ideia de que a Corte é um bastião imparcial da justiça e dos direitos fundamentais é questionável à luz de sua trajetória real.</p>

<h2 id="vi">VI</h2>
<p>Na última parte do texto, Robert Dahl conclui sua análise sobre o papel da Suprema Corte como instituição formuladora de políticas públicas, argumentando que seu funcionamento não pode ser explicado por conceitos simplistas derivados de teorias democráticas ou morais. Em vez disso, ele enfatiza que a Suprema Corte opera dentro da estrutura política mais ampla e está inevitavelmente ligada às coalizões dominantes na política nacional dos EUA.</p>

<p>Dahl destaca que, em democracias estáveis, como os EUA, a política é moldada por alianças relativamente coesas que perduram por longos períodos, como a coalizão jeffersoniana, jacksoniana, republicana pós-Guerra Civil e do New Deal. Durante esses períodos de estabilidade, a Suprema Corte tende a ser parte integrante da aliança dominante, apoiando suas principais políticas. No entanto, nos momentos de transição entre alianças, quando o controle das instituições políticas está em disputa, a Corte pode enfrentar dificuldades, como ocorreu com a decisão Dred Scott e os embates com o New Deal.</p>

<p>Ele ressalta que a Suprema Corte não é meramente um instrumento da aliança dominante, pois também possui sua própria fonte de poder: a legitimidade de suas interpretações constitucionais. No entanto, essa legitimidade depende de sua capacidade de evitar conflitos diretos com as principais políticas da coalizão dominante. Assim, a Corte atua dentro dos limites estabelecidos pelo consenso político mais amplo, exercendo influência sobre aspectos secundários da formulação de políticas, como temporalidade, eficácia e regulamentação administrativa.</p>

<p>Dahl argumenta que poucas decisões da Suprema Corte podem ser interpretadas estritamente em termos de uma disputa entre maioria e minoria. Em vez disso, as políticas nacionais resultam de negociações entre diferentes minorias políticas, e o objetivo da liderança presidencial é construir uma coalizão estável de minorias que possa vencer eleições e controlar o Congresso. Nesse contexto, a principal função da Suprema Corte é conferir legitimidade às políticas fundamentais da coalizão vencedora.</p>

<p>No entanto, em casos onde a coalizão dominante não tem um consenso claro sobre determinadas políticas, a Corte pode intervir e influenciar a formulação de políticas públicas. Isso só ocorre com sucesso quando suas decisões estão alinhadas com normas amplamente aceitas dentro da elite política, mas que ainda não se consolidaram em uma maioria legislativa. Dahl sugere que esse foi o caso das decisões da Suprema Corte que ampliaram os direitos de voto dos negros e promoveram a integração escolar.</p>

<p>Por fim, Dahl conclui que a Suprema Corte não apenas legitima políticas específicas da coalizão dominante, mas também reforça os padrões de comportamento necessários para o funcionamento da democracia. Embora seu histórico tenha falhas, a Corte desempenha um papel fundamental na manutenção da estabilidade do sistema democrático ao garantir que as regras básicas do jogo político sejam aceitas e respeitadas pelas elites e pela sociedade em geral.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ppgcp_usp" /><category term="cienciapolitica" /><summary type="html"><![CDATA[Referência: DAHL, 1957 (Tomada de decisões em uma democracia: a Suprema Corte como uma entidade formuladora de políticas nacionais, tradução publicada na Revista de Direito Administrativo em 2009)]]></summary></entry><entry><title type="html">(Lowi, 1972) Four Systems of Policy, Politics and Choice</title><link href="/2025/02/25/lowi-1972.html" rel="alternate" type="text/html" title="(Lowi, 1972) Four Systems of Policy, Politics and Choice" /><published>2025-02-25T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-25T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/25/lowi-1972</id><content type="html" xml:base="/2025/02/25/lowi-1972.html"><![CDATA[<p>Na primeira seção do artigo, Theodore Lowi argumenta que a ciência política carece de uma terminologia rica para distinguir diferentes funções e políticas governamentais. Tradicionalmente, estudiosos como Cushman dividiram as políticas entre “regulação” e “não regulação”, baseando-se na dicotomia entre coerção e não coerção. No entanto, Lowi sugere que essa abordagem é limitada e impede uma compreensão mais profunda das políticas públicas e seus impactos políticos.</p>

<p>Ele observa que a ênfase predominante na política, em vez do governo e das políticas em si, contribuiu para essa deficiência conceitual. Enquanto os conflitos políticos são estudados extensivamente, as políticas que os originam frequentemente não recebem o mesmo nível de análise. Para ele, a regulação é apenas uma das formas pelas quais os governos controlam a sociedade, e diferentes políticas possuem consequências distintas nos processos políticos e morais.</p>

<p>Lowi defende a criação de uma taxonomia de políticas, argumentando que a classificação de diferentes tipos de políticas ajuda a organizar o conhecimento, formular hipóteses e prever tendências políticas. Para ele, categorizar políticas não é apenas um exercício acadêmico, mas uma forma de tornar o estudo das políticas mais sistemático e mensurável.</p>

<p>O autor propõe que as políticas determinam a política (“policies determine politics”) e que a coerção é o elemento central das ações governamentais. Ele introduz um esquema classificatório baseado em dois eixos:</p>

<ul>
  <li>A natureza da coerção (imediata ou remota), que define se a coerção é diretamente aplicada aos indivíduos ou se ocorre de forma indireta, por meio de incentivos ou penalidades sistêmicas.</li>
  <li>A forma como as políticas se aplicam (direta sobre o comportamento ou indireta via ambiente de conduta), distinguindo políticas que só atuam quando há uma violação individual de normas daquelas que influenciam amplamente o contexto econômico ou social.</li>
</ul>

<p>A partir desses dois eixos, Lowi define quatro tipos principais de política:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Política Distributiva (Indireta + Individual)
A política distributiva busca alocar benefícios a grupos específicos sem impor custos perceptíveis a outros setores da sociedade. No eixo da coerção, ela opera de forma indireta, pois não exige o cumprimento de regras compulsórias, mas oferece incentivos, subsídios e investimentos que estimulam determinados comportamentos. No eixo do alvo da coerção, ela é individual, pois os benefícios são direcionados a grupos específicos, como agricultores, setores industriais ou regiões geográficas, sem necessariamente alterar o ambiente estrutural mais amplo. Como os custos são difusos e os benefícios concentrados, essa política tende a gerar menos oposição política e é frequentemente utilizada para atender a demandas de grupos organizados. Exemplos incluem subsídios agrícolas, incentivos fiscais para determinados setores e programas de fomento regional. O processo decisório é fragmentado e ocorre por meio de negociações entre políticos e grupos de interesse, muitas vezes dentro de um contexto de barganhas políticas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Política Reguladora (Direta + Individual)
A política reguladora estabelece normas e restrições sobre indivíduos, empresas ou setores da economia, visando proteger o interesse público. No eixo da coerção, sua aplicação é direta, pois impõe regras que devem ser cumpridas sob pena de sanções legais. No eixo do alvo da coerção, ela é individual, pois regula a conduta de agentes específicos (empresas, cidadãos, organizações) com base em suas ações, aplicando normas caso a caso. Como essas políticas impõem custos claros sobre determinados setores, elas frequentemente geram conflitos políticos e resistência, resultando em processos de lobby e disputas legislativas. Exemplos incluem regulamentações ambientais, normas de segurança no trabalho e leis antitruste. As decisões sobre essas políticas geralmente envolvem legisladores, agências reguladoras e tribunais administrativos, que equilibram interesses concorrentes entre grupos afetados.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Política Redistributiva (Direta + Ambiental)
A política redistributiva promove a realocação de recursos ou poder entre grupos sociais, geralmente para reduzir desigualdades. No eixo da coerção, sua aplicação é direta, pois exige o cumprimento compulsório de regras, como a cobrança de impostos progressivos ou a implementação de programas de transferência de renda. No eixo do alvo da coerção, ela é ambiental, pois altera as condições estruturais da sociedade, afetando o ambiente econômico e social de forma mais ampla, em vez de visar indivíduos específicos. Como essa política cria beneficiários e pagadores claros, ela gera elevado potencial de conflito político, sendo frequentemente debatida dentro de uma estrutura ideológica. Exemplos incluem a taxação progressiva, programas de bem-estar social e ações afirmativas. Devido à sua alta carga de disputa, essas políticas são tipicamente formuladas e implementadas em níveis centrais do governo, com forte envolvimento de partidos políticos, sindicatos e grupos empresariais.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Política Constituinte (Indireta + Ambiental)
A política constituinte refere-se à organização e modificação das instituições governamentais, moldando o funcionamento do Estado e as regras do jogo político. No eixo da coerção, ela é indireta, pois não impõe regras diretas aos cidadãos ou empresas, mas altera o funcionamento estrutural das instituições políticas. No eixo do alvo da coerção, ela é ambiental, pois muda o contexto institucional dentro do qual as decisões políticas e administrativas são tomadas, influenciando todo o ambiente político e social sem necessariamente regular indivíduos específicos. Exemplos incluem reformas eleitorais, mudanças no sistema de governo (como presidencialismo vs. parlamentarismo) e reestruturações administrativas. Como essas políticas afetam o equilíbrio de poder dentro do Estado, elas tendem a ser negociadas entre elites políticas e burocráticas, tendo impacto de longo prazo na governança, mas pouca mobilização imediata da sociedade.</p>
  </li>
</ol>

<p>Por fim, Lowi sugere que sua taxonomia pode ser testada empiricamente ao analisar como as políticas influenciam o funcionamento dos sistemas políticos ao longo do tempo. Ele propõe que a observação de líderes governamentais – como presidentes – pode revelar como suas percepções das políticas moldam suas ações e a dinâmica política geral. Assim, sua abordagem transforma estudos de caso, que muitas vezes são apenas descritivos, em dados que podem ser sistematicamente analisados.</p>

<h2 id="from-cleveland-to-fdr-what-makes-presidential-politics">From Cleveland to FDR: What Makes Presidential Politics?</h2>

<p>Lowi inicia essa seção argumentando que o período republicano de 1869 a 1901 foi marcado pela supremacia do Congresso e por um papel passivo da Presidência. Segundo estudiosos como Woodrow Wilson e Leonard White, esse era um tempo de “governo congressual”, onde o poder estava concentrado nos comitês legislativos. Os presidentes, incluindo Grover Cleveland, não exerciam um papel ativo na formulação de políticas, limitando-se a fazer recomendações e respeitando rigidamente a separação de poderes. Isso refletia a estrutura política do século XIX, onde a maioria das políticas federais eram distributivas, como programas de concessão de terras, subsídios à navegação, tarifas e obras internas. Essas políticas permitiam uma governança estável baseada na barganha entre parlamentares, enquanto temas mais controversos, como escravidão e saúde pública, eram deixados para os estados, tornando suas políticas mais radicais e conflituosas.</p>

<p>Apesar da predominância dessa estrutura, houve momentos excepcionais em que os presidentes romperam com sua passividade. Um exemplo foi Grover Cleveland, que assumiu uma postura ativa ao tentar revogar o Silver Purchase Act, contrariando sua própria visão tradicional da separação de poderes. No entanto, ele não manteve essa postura em outros temas, como a política tarifária. Benjamin Harrison, embora um presidente mais fraco, esteve à frente de um governo mais dinâmico. Durante sua administração, o Congresso adotou Reed’s Rules, que fortaleceram a liderança central e reduziram a influência de parlamentares individuais, tornando o processo legislativo mais eficiente. Esse período também marcou a ascensão de grupos de interesse organizados, como associações empresariais e sindicatos, que passaram a influenciar políticas públicas, reduzindo o controle dos partidos sobre seus próprios membros.</p>

<p>O crescimento desses grupos coincidiu com a introdução de políticas regulatórias e redistributivas no nível federal. Enquanto os estados já haviam lidado com regulações sobre propriedade, saúde pública e trabalho, o governo nacional começou a adotar medidas semelhantes no final do século XIX. Essas novas políticas trouxeram consigo novos conflitos políticos, tornando o cenário federal mais turbulento e alterando as dinâmicas de poder entre o Executivo e o Legislativo. Lowi argumenta que a mudança na natureza das políticas foi determinante para a transformação do sistema político, independentemente da personalidade dos presidentes ou da composição partidária do Congresso.</p>

<h2 id="roosevelt-era">Roosevelt Era</h2>

<p>A década de 1930 marcou uma mudança profunda na política americana, impulsionada pelo New Deal de Franklin D. Roosevelt. Diferente de seus antecessores, Roosevelt expandiu o papel do governo federal por meio de uma ampla variedade de políticas, abrangendo os quatro tipos da taxonomia de Lowi: distributivas, regulatórias, redistributivas e constituintes. Esse período consolidou padrões distintos de política e política institucionalizada, tornando mais visível a relação entre o tipo de política e a dinâmica política associada a ela.</p>

<p>A diversidade das políticas implementadas gerou diferentes interpretações sobre Roosevelt. Ele foi descrito como um “líder social-democrata”, um “corporativista”, um “salvador do capitalismo” e até um político pragmático e oportunista. Essas visões contraditórias ocorrem porque cada uma se baseia em um conjunto específico de políticas: sua liderança firme e mobilização popular se destacam nas políticas redistributivas, enquanto seu pragmatismo e busca por consenso aparecem nas regulatórias.</p>

<p>Durante seus primeiros 100 dias, Roosevelt exerceu forte liderança, especialmente nas políticas redistributivas, nas quais usou sua popularidade para aprovar rapidamente medidas que reforçavam o poder executivo. Essas incluíram a suspensão da conversibilidade do dólar em ouro, a autorização para emissão de moeda sem lastro, a criação do seguro de depósitos bancários e a compra de ouro pelo governo. Nesses casos, o Congresso se comportou como um órgão subordinado ao Presidente, aprovando rapidamente as propostas.</p>

<p>No entanto, nas políticas regulatórias, Roosevelt teve que agir mais como um mediador do que como um líder centralizador. Medidas como a Securities Act de 1933, a Glass-Steagall Banking Act, a National Industrial Recovery Act (NIRA) e a Agricultural Adjustment Act (AAA) exigiram concessões significativas para obter apoio do setor empresarial e do Congresso. Nessas áreas, Roosevelt precisou negociar e ceder espaço, pois sua retórica populista e apoio popular não eram suficientes para garantir a aprovação das políticas sem compromissos. O papel do Congresso nessas decisões foi decisivo, reformulando e reescrevendo projetos de lei para atender a múltiplos interesses.</p>

<p>O mesmo fenômeno ocorreu nas políticas constituinte e distributiva. No caso do Wagner Act, que estabeleceu regras para os sindicatos e relações trabalhistas, Roosevelt foi um ator secundário, sendo praticamente forçado a aceitá-lo. Isso mostra que sua força política variava conforme o tipo de política que estava em jogo: quando lidava com políticas redistributivas, tinha grande autonomia e apoio; ao lidar com políticas regulatórias e constituintes, era mais dependente do Congresso e de coalizões políticas.</p>

<p>O ponto central de Lowi é que essas dinâmicas políticas se institucionalizaram após os anos 1930. A questão não é apenas se Roosevelt era um presidente forte ou fraco, mas sim que a natureza das políticas determina a estrutura dos conflitos políticos. Mesmo após Roosevelt, presidentes com diferentes perfis políticos continuaram a enfrentar os mesmos desafios estruturais conforme o tipo de política que tentavam implementar. Isso sugere que, embora um presidente possa influenciar a intensidade da ação política, ele dificilmente altera os padrões da política institucionalizada, a menos que priorize excessivamente um tipo específico de política em detrimento dos outros.</p>

<h2 id="the-record-since-roosevelt-stabilized-variation">The Record Since Roosevelt: Stabilized Variation</h2>

<p>Lowi argumenta que, a partir da era Roosevelt, os Estados Unidos passaram a ter um padrão estável de variação nas dinâmicas políticas, influenciado pelo tipo de política adotada. A coexistência regular de políticas distributivas, regulatórias, redistributivas e constituintes consolidou quatro sistemas distintos de política, cada um com seus próprios atores e processos decisórios. Esse padrão pode ser identificado em estudos de caso detalhados sobre diferentes políticas públicas, nos quais as dinâmicas políticas se repetem de maneira previsível dependendo do tipo de política em questão.</p>

<p>A análise de 17 estudos de caso revelou variações claras nos processos de formulação e aprovação das políticas. Por exemplo, nas políticas distributivas, o presidente tende a ter um papel fraco ou ausente, enquanto o Congresso, especialmente os comitês legislativos, domina o processo. Quando presidentes tentam transformar políticas distributivas em algo mais redistributivo, enfrentam grande resistência do Congresso, como aconteceu quando Roosevelt tentou vincular a TVA (Tennessee Valley Authority) a objetivos mais amplos, ou quando Kennedy tentou associar obras públicas emergenciais a planejamento fiscal.</p>

<p>Já nas políticas regulatórias, o presidente pode estar envolvido, mas o Congresso ainda desempenha um papel dominante. Nessas políticas, a decisão não se concentra nos comitês legislativos, mas no plenário do Congresso, onde os projetos passam por diversas emendas e reescritas antes da aprovação final. Um exemplo é a AAA (Agricultural Adjustment Act), na qual o presidente teve influência, mas as principais mudanças foram feitas pelo Congresso. Estudos de caso mostraram que regulamentos são frequentemente reformulados no plenário, com grande participação dos legisladores, mesmo quando há forte resistência dos patrocinadores das leis.</p>

<p>As políticas redistributivas, por outro lado, tendem a ser fortemente controladas pelo presidente, que consegue mobilizar a opinião pública e influenciar diretamente o Congresso. O padrão observado sugere que, nesses casos, há uma comunicação mais direta entre o Executivo e o Legislativo, como idealizado pelos fundadores dos EUA. Isso se reflete no fato de que o volume de emendas e debates legislativos nesses casos é significativamente maior do que nas políticas distributivas.</p>

<p>A análise estatística dos processos legislativos após 1948 confirma esses padrões. Os dados demonstram que o número de emendas feitas no plenário cresce significativamente ao passar de políticas distributivas para regulatórias e redistributivas, mostrando que o Congresso assume um papel mais ativo conforme o tipo de política se torna mais complexo e controverso. No Senado, onde as regras são mais permissivas, a criatividade legislativa também aumenta conforme o tipo de política muda.</p>

<p>Lowi conclui que esses padrões mostram como diferentes tipos de políticas determinam os conflitos e arranjos institucionais nos EUA. A estabilidade dessas variações sugere que a relação entre políticas públicas e instituições pode ser analisada de forma preditiva, permitindo que cientistas políticos desenvolvam critérios para antecipar os impactos políticos de diferentes escolhas de política pública, assim como economistas e biólogos preveem efeitos de políticas em suas áreas.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ppgcp_usp" /><category term="cienciapolitica" /><summary type="html"><![CDATA[Na primeira seção do artigo, Theodore Lowi argumenta que a ciência política carece de uma terminologia rica para distinguir diferentes funções e políticas governamentais. Tradicionalmente, estudiosos como Cushman dividiram as políticas entre “regulação” e “não regulação”, baseando-se na dicotomia entre coerção e não coerção. No entanto, Lowi sugere que essa abordagem é limitada e impede uma compreensão mais profunda das políticas públicas e seus impactos políticos.]]></summary></entry><entry><title type="html">(Arretche, 2018) Democracia e Redução da Desigualdade Econômica no Brasil</title><link href="/2025/02/15/arretche-2018.html" rel="alternate" type="text/html" title="(Arretche, 2018) Democracia e Redução da Desigualdade Econômica no Brasil" /><published>2025-02-15T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-15T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/15/arretche-2018</id><content type="html" xml:base="/2025/02/15/arretche-2018.html"><![CDATA[<h2 id="1-introdução">1. Introdução</h2>
<p>A introdução do artigo <strong>“Democracia e Redução da Desigualdade Econômica no Brasil”</strong>, de Marta Arretche, apresenta o debate teórico sobre a relação entre democracia e desigualdade econômica. Três correntes principais são discutidas:</p>
<ol>
  <li><strong>Teoria do eleitor mediano</strong>, que prevê que a democracia leva à redistribuição via aumento de taxação e gastos públicos.</li>
  <li><strong>Teoria da força parlamentar da esquerda</strong>, que sustenta que a redução da desigualdade depende da presença da esquerda no poder.</li>
  <li><strong>Teorias institucionais e evidências empíricas recentes</strong>, que questionam essa relação, apontando que democracias podem conviver com alta desigualdade.</li>
</ol>

<p>O artigo se propõe a contribuir para esse debate analisando a trajetória da desigualdade no Brasil no período democrático contemporâneo. Há controvérsia sobre se a desigualdade caiu ou permaneceu estável nos últimos 30 anos. Enquanto alguns estudos indicam queda a partir de 2001, outros argumentam que a concentração de renda no topo se manteve.</p>

<p>A autora destaca que a resposta a essa questão depende do conceito e da métrica adotados. Para este estudo, desigualdade econômica é vista de forma ampla, incluindo não apenas a renda, mas também o acesso a serviços públicos essenciais. O artigo defende que a redução da desigualdade no Brasil está relacionada a um <strong>mecanismo de inclusão dos outsiders</strong>, impulsionado por mudanças institucionais trazidas pela Constituição de 1988 e reforçadas pela competição política.</p>

<p>A estrutura do artigo inclui: (1) definição do conceito e métrica da desigualdade adotados, (2) análise da trajetória da desigualdade econômica entre 1985 e 2015 e (3) exame do mecanismo de inclusão dos outsiders, desde sua origem na transição democrática até sua ampliação por meio da competição eleitoral.</p>

<h2 id="2-sobre-o-conceito-e-a-métrica-da-desigualdade-econômica">2. Sobre o Conceito e a Métrica da Desigualdade Econômica</h2>
<p>A primeira seção do artigo discute como a escolha do <strong>conceito e da métrica da desigualdade econômica</strong> influencia a interpretação sobre sua trajetória. A autora diferencia <strong>desigualdade monetária</strong>, que se refere à renda, de <strong>desigualdade não monetária</strong>, que inclui acesso a serviços, condições de vida e capacidades.</p>

<h3 id="conceito-de-desigualdade-econômica">Conceito de desigualdade econômica</h3>
<p>Embora os estudos tradicionais tenham focado na renda, Amartya Sen (1973, 1999) argumenta que indivíduos com a mesma renda podem ter necessidades distintas, tornando necessário incluir dimensões não monetárias, como saúde e educação. Além disso, há interdependência entre essas dimensões: a educação afeta a renda, e a renda influencia o acesso à educação.</p>

<p>No Brasil, a inclusão do gasto social em saúde e educação reduz significativamente o coeficiente de Gini, evidenciando que a desigualdade econômica não pode ser analisada apenas pela renda. Contudo, há controvérsias sobre quais dimensões devem ser consideradas. Para este estudo, a autora foca em <strong>transferências monetárias, saúde e educação</strong>, por serem empiricamente observáveis e diretamente afetadas por políticas públicas.</p>

<p>A política social pode reforçar desigualdades quando <strong>direitos e benefícios são vinculados à ocupação formal</strong>, criando um <strong>mecanismo de fusão de vantagens</strong>, no qual alguns grupos acumulam privilégios enquanto outros permanecem excluídos.</p>

<h3 id="métrica-da-desigualdade-econômica">Métrica da desigualdade econômica</h3>
<p>Duas métricas principais são debatidas:</p>

<ol>
  <li><strong>Princípio Dalton-Pigou</strong>, que considera a desigualdade reduzida quando há transferência de renda dos mais ricos para os mais pobres.</li>
  <li><strong>Métrica do 1% mais rico</strong> (Piketty, 2014), que foca na parcela da renda apropriada pelos mais ricos.</li>
</ol>

<p>A autora critica a métrica do 1% mais rico, pois ela assume que o principal conflito redistributivo ocorre entre esse grupo e os demais 99%, ignorando desigualdades dentro da população mais ampla. No Brasil, por exemplo, a queda na renda do 1% mais rico entre os anos 1940 e 1960 não significou melhora nas condições dos mais pobres, que ainda tinham baixa escolaridade e poucos direitos trabalhistas.</p>

<h3 id="abordagem-do-estudo">Abordagem do estudo</h3>
<p>O artigo adota uma métrica alternativa, focando na <strong>renda do meio e do piso da pirâmide social</strong> e no <strong>acesso a serviços essenciais</strong>. A desigualdade econômica será considerada reduzida se:</p>

<ul>
  <li><strong>A desigualdade monetária diminuir</strong>, com ganhos de renda relativamente maiores para os estratos inferiores.</li>
  <li><strong>A desigualdade não monetária cair</strong>, com maior acesso dos mais pobres a serviços de saúde e educação.</li>
  <li><strong>A fusão de vantagens for reduzida</strong>, ou seja, se a associação entre renda e acesso a benefícios for menor.</li>
</ul>

<p>Essa abordagem permite captar mudanças estruturais na desigualdade econômica além da concentração de renda no topo, fornecendo uma visão mais ampla dos impactos do regime democrático sobre a distribuição de recursos no Brasil.</p>

<h2 id="3-a-trajetória-da-desigualdade-econômica-no-brasil-contemporâneo">3. A Trajetória da Desigualdade Econômica no Brasil Contemporâneo</h2>
<p>A seção analisa a trajetória da desigualdade econômica no Brasil entre <strong>1976 e 2015</strong>, abordando tanto a <strong>dimensão monetária</strong> (renda) quanto a <strong>dimensão não monetária</strong> (acesso a serviços). As evidências indicam que a desigualdade caiu em ambas as dimensões, com redução mais expressiva sob os governos do PT, mas iniciada em governos anteriores.</p>

<h3 id="dimensão-monetária">Dimensão monetária</h3>
<p>A desigualdade de renda, medida pelo <strong>coeficiente de Gini</strong>, caiu ao longo do período analisado. O declínio começou no governo <strong>Collor</strong> (1990-1992) e se acelerou a partir do governo <strong>FHC</strong> (1995-2002), especialmente após 2001. Sob os governos <strong>Lula</strong> e <strong>Dilma</strong>, a redução foi ainda mais expressiva, beneficiando principalmente os estratos de renda mais baixa.</p>

<p>Os dados mostram que os <strong>estratos inferiores</strong> da distribuição de renda tiveram crescimento proporcionalmente maior do que os estratos superiores. Os <strong>programas de transferência de renda</strong>, como a expansão das <strong>pensões não contributivas indexadas ao salário mínimo</strong> desde 1992 e o <strong>Bolsa Família</strong> a partir de 2003, tiveram papel relevante nesse processo. Além disso, a <strong>valorização do salário mínimo</strong> impactou diretamente os trabalhadores de baixa renda, reduzindo a desigualdade de gênero e raça na base da pirâmide social.</p>

<p>Outros fatores que contribuíram para a queda da desigualdade incluem:</p>
<ul>
  <li><strong>Expansão da educação</strong>, reduzindo o prêmio salarial da escolaridade.</li>
  <li><strong>Boom das commodities</strong>, aumentando o poder de barganha dos trabalhadores.</li>
  <li><strong>Mudanças demográficas</strong>, com redução na oferta de jovens trabalhadores de baixa qualificação.</li>
</ul>

<p>Embora a <strong>concentração de renda no topo</strong> (1% mais rico) tenha se mantido estável, os <strong>demais 99%</strong> experimentaram redução da desigualdade de renda.</p>

<h3 id="dimensão-não-monetária">Dimensão não monetária</h3>
<p>A <strong>universalização do acesso à educação e saúde</strong> foi fundamental para reduzir desigualdades estruturais.</p>

<p>Na educação:</p>
<ul>
  <li>O <strong>ensino fundamental</strong> foi universalizado nos anos 1990, impulsionado pelo <strong>FUNDEF</strong> (1996, governo FHC).</li>
  <li>A escolarização aumentou, reduzindo desigualdades de acesso, mas as diferenças no ensino médio e superior ainda persistem.</li>
  <li>A relação entre renda familiar e chances de concluir o ensino fundamental caiu entre 1980 e 2010, mas ainda era significativa no ensino superior.</li>
</ul>

<p>Na saúde:</p>
<ul>
  <li>A criação do <strong>SUS</strong> (1988) garantiu acesso universal, substituindo o modelo anterior baseado em seguros para trabalhadores formais.</li>
  <li>Os <strong>planos privados</strong> ainda são um fator de desigualdade, mas a <strong>cobertura do SUS</strong> garantiu acesso aos serviços essenciais para os mais pobres.</li>
  <li>A <strong>distância entre ricos e pobres no acesso a atendimentos básicos</strong> diminuiu, mas os mais ricos ainda acessam mais serviços preventivos e especializados.</li>
</ul>

<p>A desigualdade econômica no Brasil diminuiu progressivamente desde os anos 1990, combinando políticas de transferência de renda, valorização do salário mínimo e expansão dos serviços públicos. Embora a redução tenha sido mais intensa nos governos do PT, muitas das mudanças estruturais começaram sob governos anteriores, reforçando que a <strong>inclusão dos outsiders</strong> foi um processo incremental ao longo do tempo.</p>

<h2 id="4-a-política-das-políticas-de-inclusão">4. A Política das Políticas de Inclusão</h2>
<p>A seção analisa o <strong>processo político por trás das políticas de inclusão dos outsiders</strong>, argumentando que sua criação resultou da <strong>redemocratização</strong> e de estratégias institucionais, e que sua manutenção se deve à competição política por esses eleitores.</p>

<h3 id="i-a-criação-das-políticas-de-inclusão">I. A criação das políticas de inclusão</h3>
<p>A Constituição de 1988 foi um marco ao romper com o modelo conservador de política social, que beneficiava apenas <strong>trabalhadores formais</strong>. As principais mudanças foram:</p>
<ul>
  <li><strong>Universalização da saúde e da educação</strong>.</li>
  <li><strong>Vinculação das pensões ao salário mínimo</strong>.</li>
</ul>

<p>Essas políticas enfrentaram resistência dos <strong>insiders</strong> (trabalhadores formais), que já possuíam acesso a benefícios previdenciários e seguros de saúde. Apesar disso, a politização da desigualdade durante a redemocratização gerou apoio suficiente para sua aprovação.</p>

<p>A inclusão dos outsiders ocorreu em <strong>duas fases</strong>:</p>
<ol>
  <li><strong>Redemocratização (1985-1988):</strong> Mudanças estruturais foram implementadas, como a extensão do direito ao voto aos analfabetos e a criação de sistemas universais de saúde e educação.</li>
  <li><strong>Expansão contínua das políticas (anos 1990 em diante):</strong> Os beneficiários se tornaram uma categoria política relevante, levando partidos de diferentes espectros a convergir para atender a suas demandas.</li>
</ol>

<h3 id="ii-estratégias-políticas-na-constituinte">II. Estratégias políticas na Constituinte</h3>
<p>A adoção dessas políticas não foi resultado direto do poder da esquerda, que tinha <strong>representação minoritária</strong> na Assembleia Constituinte. Em vez disso, elas foram aprovadas por meio de <strong>uso estratégico das regras institucionais</strong>, permitindo que uma <strong>minoria progressista</strong> aprovasse propostas em comissões temáticas, dificultando seu veto pelo plenário conservador.</p>

<p>Além disso, mesmo setores conservadores reconheceram que a desigualdade extrema poderia ameaçar a <strong>estabilidade democrática</strong>, favorecendo medidas de inclusão.</p>

<h3 id="iii-a-convergência-eleitoral-em-torno-das-políticas">III. A convergência eleitoral em torno das políticas</h3>
<p>Com a universalização do voto e a ampliação dos benefícios, os <strong>outsiders passaram a ser um eleitorado relevante</strong>. Estima-se que, em 2014, <strong>25% dos eleitores tinham interesse direto no salário mínimo</strong>, e <strong>20% dos domicílios dependiam do Bolsa Família</strong>.</p>

<p>Esse peso eleitoral gerou uma <strong>convergência entre partidos de direita e esquerda</strong> na defesa dessas políticas:</p>
<ul>
  <li><strong>Partidos conservadores</strong> precisaram expandir sua base para além das elites e da classe média.</li>
  <li><strong>Partidos de esquerda</strong>, como o PT, mobilizaram ativamente o eleitorado de baixa renda, fortalecendo a inclusão como tema político central.</li>
</ul>

<h3 id="iv-a-competição-política-e-a-sobrevivência-das-políticas">IV. A competição política e a sobrevivência das políticas</h3>
<p>Dados legislativos mostram que <strong>a oposição parlamentar às políticas de inclusão foi marginal</strong> entre 1990 e 2015. Mesmo partidos conservadores evitaram vetá-las diretamente, demonstrando que <strong>a competição eleitoral favoreceu a continuidade e expansão das políticas</strong>.</p>

<p>O <strong>PT teve papel central</strong> na politização da desigualdade e na mobilização do eleitorado de baixa renda, influenciando a agenda nacional e consolidando a inclusão dos outsiders como tema político permanente.</p>

<p>Assim, as políticas de inclusão não foram resultado exclusivo da esquerda, mas da <strong>combinação entre politização da desigualdade e competição eleitoral</strong>. A redemocratização criou as bases institucionais, enquanto a busca por votos garantiu a continuidade dessas políticas, tornando a redução da desigualdade um processo incremental ao longo dos anos.</p>

<h2 id="5-conclusões">5. Conclusões</h2>
<p>As conclusões do artigo argumentam que, embora o regime democrático contemporâneo <strong>não tenha reduzido a parcela da renda apropriada pelo 1% mais rico</strong>, ele foi responsável por um <strong>processo significativo de inclusão social</strong>, diminuindo a desigualdade econômica entre os demais estratos da população.</p>

<h3 id="impactos-da-democracia-na-desigualdade">Impactos da democracia na desigualdade</h3>
<p>A democracia recente do Brasil não eliminou fatores estruturais de desigualdade, como:</p>
<ul>
  <li><strong>Desigualdade educacional</strong> nos níveis médio e superior.</li>
  <li><strong>Desigualdade racial e de gênero</strong> no mercado de trabalho.</li>
  <li><strong>Persistência da concentração de renda no topo</strong>.</li>
</ul>

<p>No entanto, essas limitações não devem obscurecer o avanço da <strong>inclusão social</strong>, principalmente por meio da <strong>expansão do acesso à educação, saúde e benefícios vinculados ao salário mínimo</strong>.</p>

<h3 id="o-papel-das-políticas-de-inclusão">O papel das políticas de inclusão</h3>
<p>O artigo argumenta que a <strong>redução da desigualdade econômica</strong> se deu pela inclusão dos <strong>outsiders</strong>, isto é, trabalhadores informais e segmentos historicamente excluídos. Esse processo começou com a <strong>Constituição de 1988</strong>, que:</p>
<ul>
  <li>Criou <strong>transferências monetárias</strong> vinculadas ao salário mínimo.</li>
  <li><strong>Universalizou o acesso à saúde e educação</strong>.</li>
  <li>Rompeu com o modelo de política social que favorecia apenas os trabalhadores formais (<strong>insiders</strong>).</li>
</ul>

<p>Se considerarmos como critério de redução da desigualdade <strong>o crescimento proporcionalmente maior da renda dos mais pobres em relação aos mais ricos</strong>, além da <strong>expansão do acesso a serviços essenciais</strong>, podemos afirmar que a <strong>desigualdade econômica em 2015 era menor do que em 1984</strong>.</p>

<h3 id="crítica-às-teorias-tradicionais">Crítica às teorias tradicionais</h3>
<p>Os dados desafiam três abordagens tradicionais da ciência política:</p>
<ol>
  <li><strong>Teoria do Eleitor Mediano</strong>: Embora os mais pobres possam votar por redistribuição, suas preferências não são homogêneas, pois dependem de fatores como <strong>aposentadorias, proteção no emprego e acesso a serviços públicos</strong>.</li>
  <li><strong>Teoria do Governo Partidário</strong>: A desigualdade caiu mais rápido sob governos do PT, mas a origem das políticas de inclusão precede a chegada da esquerda ao poder.</li>
  <li><strong>Teoria da Força Parlamentar da Esquerda</strong>: As políticas foram aprovadas em um Congresso majoritariamente conservador, resultado do <strong>uso estratégico das regras institucionais</strong> durante a Assembleia Constituinte.</li>
</ol>

<h3 id="a-expansão-das-políticas-e-a-competição-eleitoral">A expansão das políticas e a competição eleitoral</h3>
<p>A inclusão dos outsiders ocorreu em duas etapas:</p>
<ol>
  <li><strong>Transição democrática (anos 1980):</strong> Criou-se o arcabouço institucional que garantiu a inclusão social.</li>
  <li><strong>Expansão eleitoral (anos 1990 em diante):</strong> Os beneficiários dessas políticas se tornaram um eleitorado relevante, levando <strong>partidos conservadores e de esquerda a convergirem</strong> para atender suas demandas.</li>
</ol>

<p>Esse processo gerou um <strong>efeito de lock-in</strong>: as políticas de inclusão se tornaram politicamente sustentáveis porque os beneficiários passaram a ser <strong>eleitores decisivos</strong>.</p>

<h3 id="o-papel-da-esquerda-e-a-convergência-partidária">O papel da esquerda e a convergência partidária</h3>
<p>Embora partidos de esquerda <strong>tenham sido fundamentais para vocalizar a desigualdade</strong>, sua presença <strong>não foi condição necessária</strong> para a criação das políticas de inclusão. Em contextos de:</p>
<ul>
  <li><strong>Alta participação eleitoral</strong> (como no Brasil, onde o voto é obrigatório).</li>
  <li><strong>Elevada desigualdade econômica</strong>.</li>
  <li><strong>Competição eleitoral intensa</strong>.</li>
</ul>

<p>A própria lógica eleitoral leva <strong>partidos conservadores e de esquerda</strong> a <strong>convergirem</strong> para atender as demandas da população de baixa renda.</p>

<h3 id="conclusão-geral">Conclusão geral</h3>
<p>A democracia brasileira <strong>não reduziu a concentração extrema de renda</strong>, mas <strong>diminuiu significativamente a desigualdade econômica</strong> entre a maioria da população. Esse processo foi impulsionado por:</p>
<ol>
  <li><strong>Políticas de inclusão dos outsiders</strong>, originadas na Constituição de 1988.</li>
  <li><strong>Expansão eleitoral das políticas sociais</strong>, tornando os beneficiários politicamente relevantes.</li>
  <li><strong>Convergência partidária em torno das demandas dos mais pobres</strong>, consolidando a inclusão social como um aspecto estrutural da democracia brasileira.</li>
</ol>

<p>A lição central é que, em países com <strong>alta desigualdade e alta participação eleitoral</strong>, <strong>partidos competitivos acabam pressionados a adotar políticas inclusivas</strong>, independentemente de sua ideologia.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ppgcp_usp" /><category term="cienciapolitica" /><summary type="html"><![CDATA[1. Introdução A introdução do artigo “Democracia e Redução da Desigualdade Econômica no Brasil”, de Marta Arretche, apresenta o debate teórico sobre a relação entre democracia e desigualdade econômica. Três correntes principais são discutidas: Teoria do eleitor mediano, que prevê que a democracia leva à redistribuição via aumento de taxação e gastos públicos. Teoria da força parlamentar da esquerda, que sustenta que a redução da desigualdade depende da presença da esquerda no poder. Teorias institucionais e evidências empíricas recentes, que questionam essa relação, apontando que democracias podem conviver com alta desigualdade.]]></summary></entry><entry><title type="html">Uma proposição só pode ser teórica ou histórica</title><link href="/2025/02/11/proposicao-teorica-ou-historica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Uma proposição só pode ser teórica ou histórica" /><published>2025-02-11T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-11T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/11/proposicao-teorica-ou-historica</id><content type="html" xml:base="/2025/02/11/proposicao-teorica-ou-historica.html"><![CDATA[<p>“Para Popper uma proposição pode ser ou teórica ou histórica, mas nunca ambas ao mesmo tempo. Assim pode-se afirmar que o mundo evoluiu numa certa direção (proposição histórica); podem-se também produzir hipóteses explicativas – potencialmente generalizáveis – daqueles acontecimentos (proposições teóricas), que poderão ou não tornar plausíveis certas previsões futuras sobre o mundo; mas não se pode simplesmente postular, sem mais, que o mundo se move numa determinada direção (proposição ao mesmo tempo teórica e histórica). Para a posição de Popper, ver seu A Miséria do Historicismo, esp. parte IV, caps. 30-2, pp. 112-24.” - Nota de rodapé 48 de Mercado, Modernização e Democracia, de [[00000000_BrunoPWReis]]</p>]]></content><author><name></name></author><category term="epistemologia" /><category term="enciclopedia-cs" /><summary type="html"><![CDATA[“Para Popper uma proposição pode ser ou teórica ou histórica, mas nunca ambas ao mesmo tempo. Assim pode-se afirmar que o mundo evoluiu numa certa direção (proposição histórica); podem-se também produzir hipóteses explicativas – potencialmente generalizáveis – daqueles acontecimentos (proposições teóricas), que poderão ou não tornar plausíveis certas previsões futuras sobre o mundo; mas não se pode simplesmente postular, sem mais, que o mundo se move numa determinada direção (proposição ao mesmo tempo teórica e histórica). Para a posição de Popper, ver seu A Miséria do Historicismo, esp. parte IV, caps. 30-2, pp. 112-24.” - Nota de rodapé 48 de Mercado, Modernização e Democracia, de [[00000000_BrunoPWReis]]]]></summary></entry><entry><title type="html">Fernando Limongi (1958 - )</title><link href="/2025/02/11/fernando-limongi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fernando Limongi (1958 - )" /><published>2025-02-11T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-11T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/11/fernando-limongi</id><content type="html" xml:base="/2025/02/11/fernando-limongi.html"><![CDATA[<h2 id="minibio">Minibio</h2>
<p>Fernando de Magalhães Papaterra Limongi é um cientista político brasileiro, professor titular aposentado do departamento de Ciência política da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo (USP). Entre os seus principais interesses estão a política comparada (classificação de regimes, modernização, poliarquia etc.) e os estudos sobre o legislativo.</p>

<h2 id="notas-pessoais">Notas pessoais</h2>
<ul>
  <li>Sérgio Simoni foi orientado por ele;</li>
  <li>Na entrevista ao CPDOC, ele diz que as leituras que mais o impactaram foram:
    <ul>
      <li>As correspondências entre John Stuart Mill e Tocqueville sobre a tirania da maioria;</li>
      <li>Capitalism and Social Democracy, de Adam Przeworski (1985);</li>
      <li>The Principles of Representative Government, de Bernard Manin (1995);</li>
      <li>Inventing the People, Edmund Morgan (1988).</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="formação">Formação</h2>
<p><strong>Doutorado:</strong> Political Science, University of Chicago (orientado por Adam Przeworski)
<strong>Mestrado:</strong> Ciência Política, Unicamp
<strong>Graduação:</strong> Ciências Sociais, USP</p>

<h2 id="obra">Obra</h2>
<p>Obras principais:</p>
<ul>
  <li>Democracy and Development (2000)</li>
  <li>Bases institucionais do presidencialismo de coalizão (1998)</li>
  <li>Electoral incentives, parties, and budget policy (2002)
    <h2 id="referências">Referências</h2>
    <p>BV-FAPESP: https://bv.fapesp.br/pt/pesquisador/250/fernando-de-magalhaes-papaterra-limongi/</p>
  </li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="cienciapolitica" /><category term="enciclopedia-cs" /><summary type="html"><![CDATA[Minibio Fernando de Magalhães Papaterra Limongi é um cientista político brasileiro, professor titular aposentado do departamento de Ciência política da Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo (USP). Entre os seus principais interesses estão a política comparada (classificação de regimes, modernização, poliarquia etc.) e os estudos sobre o legislativo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Daniel Martin Katz</title><link href="/2025/02/11/daniel-katz.html" rel="alternate" type="text/html" title="Daniel Martin Katz" /><published>2025-02-11T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-11T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/11/daniel-katz</id><content type="html" xml:base="/2025/02/11/daniel-katz.html"><![CDATA[<h2 id="minibio">Minibio</h2>
<p>Daniel Martin Katz é professor de direito em Chicago Kent - College of Law (Illinois Institute of Technology). Sua pesquisa está principalmente concentrada nos temas de inovação no direito e análise do direito como sistema complexo.</p>

<h2 id="formação">Formação</h2>
<p><strong>Doutorado:</strong> Political Science and Public Policy, University of Michigan
<strong>Mestrado:</strong> Public Policy, University of Michigan
<strong>Juris Doctor:</strong> University of Michigan Law School
<strong>Graduação:</strong> Political Science, University of Oregon</p>

<h2 id="obra">Obra</h2>
<p>Obras principais:</p>
<ul>
  <li>A general approach for predicting the behavior of the Supreme Court of the United States, 2017</li>
  <li>Gpt-4 passes the bar exam, 2024</li>
  <li>Quantitative legal prediction-or-how i learned to stop worrying and start preparing for the data-driven future of the legal services industry, 2012
Obras de interesse:</li>
  <li>A complexity science approach to law and governance, com Pierpaolo Vivo (2024)
    <h2 id="referências">Referências</h2>
    <p>Blog: http://www.danielmartinkatz.com/
Site pessoal: http://computationallegalstudies.com/
Email: daniel.martin.katz@gmail.com</p>
  </li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="direito" /><category term="enciclopedia-cs" /><summary type="html"><![CDATA[Minibio Daniel Martin Katz é professor de direito em Chicago Kent - College of Law (Illinois Institute of Technology). Sua pesquisa está principalmente concentrada nos temas de inovação no direito e análise do direito como sistema complexo.]]></summary></entry><entry><title type="html">Reinhard Bendix (1916 - 1991)</title><link href="/2025/02/10/reinhard-bendix.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reinhard Bendix (1916 - 1991)" /><published>2025-02-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-10T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/10/reinhard-bendix</id><content type="html" xml:base="/2025/02/10/reinhard-bendix.html"><![CDATA[<h2 id="minibio">Minibio</h2>
<p>Reinhard Bendix foi um sociólogo, cientista político e historiador alemão-americano, conhecido por seus estudos sobre desenvolvimento político, estratificação social e modernização. Lecionou na Universidade da Califórnia, Berkeley, onde influenciou profundamente a sociologia política e a teoria do desenvolvimento.</p>

<h2 id="notas-pessoais">Notas pessoais</h2>
<ul>
  <li><a href="00000000_SimonSchwartzman.md">Simon Schwartzman</a> tem Bendix como sua maior referência acadêmica (entrevista ao CPDOC).</li>
</ul>

<h2 id="formação">Formação</h2>
<p><strong>Doutorado:</strong> Sociology, University of Chicago<br />
<strong>Mestrado:</strong> Sociology, University of Chicago
<strong>Graduação:</strong> Sociology, University of Chicago</p>

<h2 id="obra">Obra</h2>
<p>Obras principais:</p>
<ul>
  <li>Work and Authority in Industry (1956)</li>
  <li>Nation-Building and Citizenship (1964)</li>
  <li>Kings or People: Power and the Mandate to Rule (1978)</li>
</ul>

<p>Obras de interesse:</p>
<ul>
  <li>Max Weber: An Intellectual Portrait (1960)</li>
</ul>

<h2 id="referências">Referências</h2>
<p>Wikipedia: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Reinhard_Bendix">Reinhard Bendix</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="cienciapolitica" /><category term="enciclopedia-cs" /><summary type="html"><![CDATA[Minibio Reinhard Bendix foi um sociólogo, cientista político e historiador alemão-americano, conhecido por seus estudos sobre desenvolvimento político, estratificação social e modernização. Lecionou na Universidade da Califórnia, Berkeley, onde influenciou profundamente a sociologia política e a teoria do desenvolvimento.]]></summary></entry><entry><title type="html">Seymour Martin Lipset (1922 - 2006)</title><link href="/2025/02/10/seymour-lipset.html" rel="alternate" type="text/html" title="Seymour Martin Lipset (1922 - 2006)" /><published>2025-02-10T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-10T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/10/seymour-lipset</id><content type="html" xml:base="/2025/02/10/seymour-lipset.html"><![CDATA[<h2 id="minibio">Minibio</h2>
<p>Seymour Martin Lipset foi um sociólogo e cientista político norte-americano, conhecido por seus estudos sobre democracia, desenvolvimento político, estratificação social e comportamento eleitoral. Seus trabalhos influenciaram profundamente a sociologia política <a href="00000000_ModernizacaoEDemocracia.md">e a teoria da modernização</a>. Lecionou em instituições como Harvard, Stanford e George Mason University.</p>

<h2 id="notas-pessoais">Notas pessoais</h2>
<ul>
  <li>É curioso como os interesses de Lipset mudam de algo mais concentrada na análise focada sociedades específicas (International Typographical Union, Cooperative Commonwealth Federation) nos anos 1950 para análises de política comparada e modernização nos anos 1960.</li>
</ul>

<h2 id="formação">Formação</h2>
<p><strong>Doutorado:</strong> Sociology, Columbia University <br />
<strong>Graduação:</strong> City University of New York</p>

<h2 id="obra">Obra</h2>
<p>Obras principais:</p>
<ul>
  <li>Some Social Requisites of Democracy (1959)</li>
  <li>Political Man (1960)</li>
</ul>

<p>Obras de interesse:</p>
<ul>
  <li>Union Democracy (1956)</li>
  <li>Agrarian Socialism (1950)</li>
</ul>

<h2 id="referências">Referências</h2>
<p>Wikipedia: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Seymour_Martin_Lipset">Seymour Martin Lipset</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="cienciapolitica" /><category term="enciclopedia-cs" /><summary type="html"><![CDATA[Minibio Seymour Martin Lipset foi um sociólogo e cientista político norte-americano, conhecido por seus estudos sobre democracia, desenvolvimento político, estratificação social e comportamento eleitoral. Seus trabalhos influenciaram profundamente a sociologia política e a teoria da modernização. Lecionou em instituições como Harvard, Stanford e George Mason University.]]></summary></entry><entry><title type="html">(Dahl, 1971) Poliarquia</title><link href="/2025/02/08/dahl-1971.html" rel="alternate" type="text/html" title="(Dahl, 1971) Poliarquia" /><published>2025-02-08T00:00:00-03:00</published><updated>2025-02-08T00:00:00-03:00</updated><id>/2025/02/08/dahl-1971</id><content type="html" xml:base="/2025/02/08/dahl-1971.html"><![CDATA[<p>Referência: DAHL, 1971 (Poliarquia, edição de 1997 da Edusp com prefácio de Fernando Limongi)</p>

<p>A referência número 1 quando se fala em democratização na ciência política é Poliarquia de Dahl. Nas notas abaixo, estão os fichamentos que fiz de cada um dos capítulos do livro.</p>
<h2 id="0-prefácio-por-fernando-limongi">0. Prefácio, por <a href="fernandoLimongi.md">Fernando Limongi</a></h2>
<p>A transição da democracia para o autoritarismo é comumente analisada a partir do conceito de Poliarquia, que considera os eixos de competição e participação. Inicialmente, a teoria da modernização (Lipset) dominava o debate, argumentando que o desenvolvimento econômico leva à democracia ao reduzir a pobreza e fortalecer a participação política.</p>

<p>Barrington Moore criticou essa visão determinista, destacando que a democratização depende da força da burguesia e do confronto com elites agrárias, podendo levar a diferentes trajetórias, incluindo regimes autoritários. Huntington complementa essa visão, afirmando que a modernização pode gerar instabilidade e, paradoxalmente, favorecer regimes autoritários como resposta à crise política e econômica.</p>

<p>Robert Dahl rompe com essa tradição ao enfatizar o papel do pluralismo como fator determinante da democracia, demonstrando que regimes democráticos podem surgir antes da modernização econômica. Contudo, suas contribuições são limitadas pela falta de uma explicação clara sobre como aumentar o pluralismo e pela ausência de métricas precisas para mensurá-lo.</p>

<p>Assim, três grandes abordagens emergem sobre a democratização:</p>
<ol>
  <li><strong>Teorias da modernização (socioeconômicas)</strong> – Lipset, Moore, Huntington</li>
  <li><strong>Teorias culturais</strong> – Tocqueville, Almond &amp; Verba, Putnam</li>
  <li><strong>Teorias institucionais</strong> – Douglass North, Dahl, Sartori</li>
</ol>

<p>O trabalho de Dahl marca um avanço ao enfatizar o papel das instituições políticas e dos atores na manutenção da democracia, contrapondo-se às explicações exclusivamente econômicas ou culturais.</p>

<h2 id="1-democratização-e-oposição-pública">1. Democratização e Oposição Pública</h2>
<p>Robert Dahl busca explicar o processo de democratização, ou seja, a transição de um estado pouco plural para um mais plural politicamente. Ele define a democracia ideal como um regime no qual a população pode formular, expressar e ter suas preferências igualmente consideradas pelo governo, o que requer garantias institucionais como liberdade de associação, expressão, voto, eleições livres e acesso a informações.</p>

<p>No entanto, Dahl argumenta que essa democracia ideal nunca será plenamente alcançada, sendo mais útil analisar seu correspondente empírico: a <strong>poliarquia</strong>, caracterizada pelo alto nível de <strong>contestação pública</strong> e <strong>participação política</strong>.</p>

<p>A partir desses eixos, ele define uma matriz de quatro estados políticos possíveis:</p>

<ol>
  <li><strong>Hegemonias fechadas (-,-)</strong></li>
  <li><strong>Oligarquias competitivas (+,-)</strong></li>
  <li><strong>Hegemonias inclusivas (-,+)</strong></li>
  <li><strong>Poliarquias (+,+)</strong></li>
</ol>

<p>As transições entre esses estados ocorrem por meio de <strong>liberalização</strong> (aumento da contestação pública), <strong>inclusão</strong> (ampliação da participação política) ou <strong>democratização</strong> (crescimento simultâneo de ambos). Dahl foca especialmente nos processos que elevam a contestação pública e restringe sua análise ao contexto nacional, embora reconheça que seu modelo possa ser aplicado a outras esferas (sistemas internacionais, locais ou específicos - como movimentos, empresas, igrejas etc.).</p>

<p>Por fim, o autor apresenta três axiomas fundamentais sobre a tolerância à oposição:</p>
<ol>
  <li>A tolerância aumenta quando os custos esperados da repressão superam os da permissão.</li>
  <li>A tolerância cresce conforme aumentam os custos de eliminar a oposição.</li>
  <li>Quanto maior a diferença entre os custos da supressão e da tolerância, maior a chance de um regime competitivo.</li>
</ol>

<p>Com isso, Dahl antecipa que investigará os fatores que determinam esses custos, buscando explicar os processos que levam à democratização. Mas antes, irá explorar a importância da poliarquia.</p>

<h2 id="2-qual-a-importância-da-poliarquia">2. Qual a Importância da Poliarquia?</h2>
<p>Antes de avançar em sua análise, Robert Dahl destaca a importância do conceito de poliarquia, demonstrando que os regimes políticos não são meras trocas de governantes, mas estruturas com impactos significativos. Ele usa o caso da Itália pré-fascista para ilustrar essa relevância.</p>

<p>Dahl então apresenta seis questões associadas ao regime político:</p>
<ol>
  <li>Poliarquias garantem mais liberdades políticas e individuais.</li>
  <li>Poliarquias asseguram maior representação da população nos quadros políticos.</li>
  <li>Em poliarquias, os dirigentes estão mais próximos da população em diferentes níveis.</li>
  <li>Poliarquias permitem maior diversidade de ideias e preferências representadas.</li>
  <li>O impacto de hegemonias fechadas nas políticas públicas é inconclusivo, mas regimes autoritários tendem a impor sanções mais severas à população (exemplos incluem o Holocausto e campos de trabalho forçado). Ele discute o caso dos EUA e a segregação racial como possível exceção dentro de uma poliarquia.</li>
  <li>Dahl sugere que regimes podem influenciar a cultura e as crenças da população ao longo do tempo, invertendo a relação tradicional entre cultura e instituições.</li>
</ol>

<p>O autor conclui ressaltando que a análise do livro se baseia em um ferramental analítico independente de preferências políticas e rejeita qualquer noção determinista de um caminho histórico fixo entre regimes$^*$.</p>

<p>$^*$”Para Popper uma proposição pode ser ou teórica ou histórica, mas nunca ambas ao mesmo tempo” - <a href="proposicaoTeoricaOuHistorica.md">Referência</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="ppgcp_usp" /><category term="cienciapolitica" /><summary type="html"><![CDATA[Referência: DAHL, 1971 (Poliarquia, edição de 1997 da Edusp com prefácio de Fernando Limongi)]]></summary></entry><entry><title type="html">(Putnam, 1993) Making Democracy Work</title><link href="/2024/11/03/putnam-1993.html" rel="alternate" type="text/html" title="(Putnam, 1993) Making Democracy Work" /><published>2024-11-03T00:00:00-03:00</published><updated>2024-11-03T00:00:00-03:00</updated><id>/2024/11/03/putnam-1993</id><content type="html" xml:base="/2024/11/03/putnam-1993.html"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author><category term="cienciapolitica" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>